【藥房故】新龍門藥房

一間社區藥房，看盡人生百態。這些小故事，或許可以成為創作的題材，搬上小說這個舞台，從中跟大家一齊介紹一下社區藥房的日常工作。

那麼，一間社區藥房，平時到底會遇到什麼奇人趣事呢？

【此故事之所有內容純屬虛構，如有雷同，實屬巧合。】

＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊

話說，藥罐子這個藥房仔第一次學人寫故，還請各路英雄多多關照～

其實，除了寫故外，藥罐子還會分享一些常用藥物的基本知識，推廣藥物教育～

如果想知道自己什麼事應該服什麼藥的話，歡迎踩進小弟的地盤：

小小藥罐子Blog：

順便去埋小弟個Fb page畀個like、留個腳印：

～多謝～

＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊

舊故連結：
〈狸貓換太子〉：

九。

常言道：「商場如戰場。」

在這個戰場裡，合縱連橫，遠交近攻，沒有永遠的朋友，更加沒有永遠的敵人，只有永遠的利益。

《孫子兵法．九地》說：

夫吳人與越人相惡也，當其同舟濟而遇風，其相救也如左右手。

吳、越世仇，但是，面對同一個難題，如果雙方願意握手言和的話，同舟共濟，便能夠如同左右手一樣，彼此相救、互相照應，從而幸免於難，化險為夷。

問題是，能夠讓兩個競爭者走在一起，不是利，不是害，還會有什麼呢？

這個故事，源自兩粒安宮牛黃丸……

在一個晴朗的早上，晴空萬里，朝霞滿天，碧澄的藍天，沒有半點浮絮，熠熠發光，輕輕的微風吹拂著大地，暖暖的陽光照耀著大地。

對，很明顯，這種天氣，只適合放假，不適合上班。

唉……不說了，不說了……

好！鏡頭回到一間藥房。

說著說著，藥罐子已經返回藥房，準備開展這一天的工作。剛剛踏進藥房門口，遠遠一眺，站在最裡面的玻璃櫃枱後面，是一個人——一個男人，一個年輕的男人。

這個男人，低著頭，左手捧著一碗火腿通粉，右手拿著一個匙羮，正在準備將這口火腿通粉放進嘴裡，慢慢咀嚼，細細品嚐，仔細享受這份早餐。

除此之外，玻璃櫃枱，上面擺著一碟午餐肉煎雙蛋、兩塊切成梯形的方包，還有一杯凍鴛鴦，倒在一個即用即棄的外賣紙杯裡面，上面插著一支塑膠飲管，湊成一份典型的港式茶餐廳早餐。

說時遲，那時快，鏡頭一轉，藥罐子已經走到這個男人的前面，打一打招呼：

「早晨！二當家！」

聽罷，這個男人仍然低著頭，雙眼朝上，用口含著這個匙羮，含含糊糊，斷斷續續，應聲道：

「早……藥……罐……子……」

對，眼前這個男人，便是二當家，外表俊朗，儀表不凡，今年二十五歲，棕黑的短髮，深邃的黑眸，高挺的鼻樑，削薄輕抿的嘴唇，棱角分明的輪廓，在這間藥房裡，堪稱「師奶殺手」，對，雖然嘴巴不說，但是，很多師奶偏偏就是喜歡找二當家買東西，有時候，適逢二當家放假，不在藥房，這些師奶逛一逛藥房，逛來逛去，找來找去，還是找不到二當家，便寧願不買，空手而回，改天再來光顧，希望能夠見二當家一面……唉……真的不知道她們是否真的來買東西，還是……

總之，任何事，二當家一句話，往往勝過我們十句話。

沒想到，原來，神不知，鬼不覺，隨著藥罐子身後，還有一個女人。

因為這個女人，這個故事終於揭開序幕……

（待續）

十。

這個女人，年約三、四十歳，頭上戴著一頂雪白色的絨帽，鼻樑上架著一副俗稱「烏蠅眼鏡」的墨鏡，身穿一件白色的緊身上衣，脖子上懸著一條黃金項鍊，搭配一條鮮紅色的長裙，如同紅玫瑰一樣，一直延伸到膝蓋，蓋著雙膝，腳蹬一對黑色的高跟鞋，散發出一副高貴的氣息。

唔……首先，藥罐子不妨問一問大家一個問題：

「假設你在一間商店買東西，裡面有兩個素未謀面的售貨員，暫時姑且撇開其他因素不說，例如銷售技巧、經驗，請問你會挑哪一位售貨員？」

根據個人經驗，不管是男人，還是女人，大家還是採用視覺思考的人類，簡單說，就是「以貌取人」，只看外表，不看內涵，這也難怪，畢竟，跟相親一樣，你不認識我，我不認識你，在大家還沒有彼此瞭解的大前提下，看不到內涵，自然看樣貌，所以……

哼！果然不出所料，雖然二當家還在享用這頓豐富的早餐，顯然未能抽空招待顧客，但是，這個女人面不紅，耳不赤，還是主動找二當家買東西。

嘿嘿……你的樣子如何，你的日子也必如何……顏值愈大，責任愈大，藥罐子倒是無所謂，樂得清閒，努力加油！二當家！

於是，二當家便猛然咬一咬碟上這塊方包一口，送進嘴裡，快快咀嚼這一口方包，便放下這份早餐，開始工作。

聊著聊著，不知道聊到哪裡，這個女人，便問二當家有沒有一種品牌的安宮牛黃丸。

二當家便聳一聳肩，笑一笑，露出一排雪白的牙齒，禮貌回答：

「唉呀……這個……我們剛剛缺貨……如果是其他牌子的話，行不行？」

本來，任誰都知道，不管是中藥，還是西藥，這些東西，五花八門、分門別類，有時候，同一種中成藥，往往便可能已經出現十多種不同的牌子，形形色色、林林總總，不可謂不多。

不管是理論上，還是實際上，不管是商業上的考量，還是實際上的運作，一間藥房，根本不可能貯存所有牌子的安宮牛黃丸，所以，有時候，單是拿牌子買藥，往往可能會吃閉門羹。

這種情況，真的屢見不鮮。

本來，如果是一般人的話，尤其是師奶，面對二當家的甜言蜜語，大多已經神魂顛倒，招架不住，隨即陷入「心心眼 」的狀態，不能自拔，紛紛應道：

「哦……不要緊……我自己到其他藥房買吧！」或者「哦……好，好，好，你說什麼牌子，便什麼牌子，總之，我聽你的。」

沒想到……

（待續）

留名

留名
btw上個故係未唔作la
好鐘意巴打手字

多謝你呀～

唔係喇～其實上個故已經寫完 （短篇故），係時候開新故，加上上個故已經開左藥房果名，所以可以出番呢個故既真名～

多謝你欣賞～

十一。

其實，在這間藥房裡，沒有人會否認，單是二當家的外表，的確可以攝人心魂，逍遙度日，縱橫藥房，無往不利，遺憾的是……

這個女人，偏偏真的就是一個貴婦，連想都不用想，便一口氣掃了四千多元的貨品，瘋狂血拼，依然面不改容，正在準備從一個名牌手提包裡拿信用卡出來付款的時候，出其不意，竟然殺一個回馬槍，突然心血來潮，想買兩粒安宮牛黃丸，打算送給岳父。

說真的，假設一粒安宮牛黃丸賣七百元，兩粒便是一千四百元，姑且不論利潤，單是這個銀碼，不可謂不多，往往能夠起死回生，拉高營業額，俗稱「大數」。本來，沒有這筆生意，眼白白看著到嘴的肥肉從自己的手上溜走，便已經讓二當家牙癢癢，心裡總是覺得有點不是味兒。

沒想到，這個女人，除了擁有貴婦的銀彈外，原來還有貴婦的脾氣，竟然反唇相譏，嗤之以鼻，冷冷答道：

「嗄？不是嘛？這麼大的藥房，竟然連這粒著名的安宮牛黃丸都沒有，算什麼藥房？」

當然，如果是一些大牌子的話，廣告多，宣傳多，曝光率高，知名度高，這樣的話，問得多，找得多，問著問著，找著找著，針對這些「廣告貨」，不管是商業上的考量，還是實際上的運作，不論是不是心甘情願，理論上，根據常理，一間藥房，大多便可能會存入這些大牌子，貼一貼題，看一看門口，目的在增加命中率，方便用藥者能夠購買這些產品，同時希望能夠維持藥房貨品齊全的形象，作為招徠，吸收顧客。

何況，難得有人買，怎會有不賣的道理呢？

所以，藥罐子強調，這粒安宮牛黃丸，藥房本來是有存貨的，只是剛剛售罄，暫時缺貨而已。

沒想到，就算是二當家，面對這種「富婆」，還是束手無策，當場跌破藥巏子的眼鏡……不，不，不，貼切一點說，應該是藥罐……

看來，這副「烏蠅眼鏡」，如同濾鏡一樣，除了過濾陽光所照射出來的紫外線外，同時還過濾二當家所散發出來的魅力，不僅無法讓對手陷入「迷惑」的狀態，還被對手反將一軍，隨即讓自己陷入「混亂」的狀態，瞬間處於劣勢，陷於苦戰。

這時候，單是看二當家的表情，恐怕連他自己都意想不到，對方竟然不賣自己的帳，說起話來，顯然有點措手不及，不知如何是好，只是連連點頭，連聲道歉，說：

「不好意思……真的不好意思，剛剛缺貨，我們都不想的……」

對，有貨便有貨，缺貨便缺貨，買到便買，買不到便不買，事情本來就是這樣簡單。除此之外，還可以說什麼？

說著說著，二當家漸漸回復狀態，決定反擊，誓要奪回「師奶殺手」的榮耀……

（待續）

十二。

面對這種奇恥大辱，二當家已經重新振作，收拾心情，如同一隻甦醒的獅子一樣，終於認真起來，燃燒自己的小宇宙，決定反擊，不論任何方法，不惜任何代價，誓要將這兩粒安宮牛黃丸弄到手，證明自己不是一盞省油的燈，挽回「師奶殺手」這個稱號，一雪前恥。

問題是，說歸說，撇開二當家不說，藥罐子只是一個藥劑師，不是魔術師，再怎麼說，就是不能變戲法，無中生有，將這兩粒安宮牛黃丸變出來吧？咦……難道二當家的真正身分是……？

噯！任誰都知道，這是不可能的事情，所以，這個想法，天馬行空，當然行不通。

實際上，凡事都有可能(Nothing Is Impossible)，有人偏偏就是能人所不能，能夠將不可能化成可能，完成這件不可能的任務……

問題是，到底如何辦得到呢？

首先，藥罐子相信，各位看倌，看到這裡，可能會說：

「噯！藥罐子，缺貨便訂貨，很簡單，對吧？除此之外，還可以有什麼方法？」

對，根據常理，第一個方法，當然是「訂貨」。

實際上，遇到這個情況，一般而言，藥房首先大多會請顧客全數付款，或者部分付款，作為訂金，並在收據上寫上「已付未取」這四個字，代表「已經付款，尚未取貨」，然後，便會跟供應商訂貨，待到藥房收到相關貨品的時候，通知相關顧客，出示相關收據，前來藥房取貨，最後，一手交單，一手交貨，同時在收據上刪掉「已付未取」這個字眼，並在旁簽署作實，證明顧客已經取貨，這樣子，一買一賣，無拖無欠，交易完成。

平心而論，這方法，不是不行，遺憾的是，這個方法，有一個很大的前提。

這個大前提，便是「時間」。

對，訂貨需要時間，送貨更加需要時間。

其實，對面的看倌，可能會感到奇怪：

「哼，藥罐子，訂貨只是撥一個電話，既方便，又快捷，能夠花得上多少時間？」

問題是，單是撥通這個電話，往往便可能會一波三折……

這話怎麼解？

其實，根據觀察，舉凡所有供應商的營業代表，俗稱「行街」，大多擁有一種強烈的時間觀念，準時上班，準時下班，不超時，不加班，工作時工作，休息時休息，所以，放工後，第一件事情，自自然然，便是關掉電話，不會接聽電話，不會繼續處理訂單。

當然，說真的，這段時間，就算藥房撥通電話，成功訂貨，沒有送貨員送貨，根本沒有分別，真的要說的話，只是早一天、晚一天訂貨而已。這時候，與其開著電話，奪命追魂，倒不如關掉電話，耳根清淨，今天是今天，明天是明天，今天的事今天做，明天的忙明天忙，便是了。

《聖經》在〈馬太福音〉中說：

因為明天自有明天的憂慮；一天的難處一天當就夠了。（第6章34節）

這方面，在相當程度上，按章工作，就是這個理由，不能說不合情合理。

當然，這些營業代表，除了「行街」外，還有沒有其他工作，是不是真的不需要加班，這個，便真的不得而知……

至於，說到送貨，情況只會更加複雜。

（待續）

十三。

誠然，藥房沒有隨意門，「前一秒訂貨，開一開門，後一秒收貨。」說來便來，說走便走，任誰都知道，這件事情，根本不可能發生，所以，第一步，固然是訂貨，下一步，當然是送貨。

一般而言，供應商接到零售商的訂單後，便會通知倉務員在貨倉的貨架裡提貨，在貨車的貨櫃裡上貨，然後便會通知送貨員發貨，透過貨車，運載貨物，送到目的地。

當然，不難理解，香港雖然是彈丸之地，但是，真的要說的話，說大不大，說小不小。不同的零售商、不同的銷售點，大街小巷、街頭巷尾，無孔不入，無處不在，遍布港、九、新界，覆蓋十八區，千千萬萬，零零散散。

一些供應商，規模較小，資金較少，未必擁有足夠的人力、物力、財力，建立龐大的車隊，隨時隨地，隨傳隨到，無時無刻，一天一次，跟零售商送貨，這時候，便可能需要妥一妥協，讓一讓步，編排時間表、規劃路線圖，目的在善用資源，運用最少的路程，配發最多的貨物，運用最少的成本，換取最大的效益。

舉例說，逢星期一、三、五負責香港、九龍區送貨，逢星期二、四、六負責新界區送貨，如此類推，簡單說，每天只是負責部分地區，便是了。

但是，不難想像，這個方法，必須付出一個代價，便是犧牲時間，簡單說，這方法，或許省錢、省力，但是，未必省時。

在上述的例子裡，如果是九龍區的話，星期一訂貨，便可能需要待到星期三才會送貨，這樣的話，便會白白浪費至少一天的光陰。

當然，這只是一個過度簡化的例子而已，真實的情況，往往只會更加複雜……

所以，訂貨，真的不是「說訂便訂，說送便送」，既不是「早上訂，下午送」，又不是「今天訂，明天送」，往往真的需要耐性，不是一時三刻便可以訂得到、送得到的，簡單說，就是一個字：等。

說真的，不管是做人、做事，還是做生意，最重要的，還是因事制宜，靈活變通，所以，裡面還是充滿彈性的。這就是說，有時候，如果顧客真的不想、不會、不能等的話，藥房還是可以跟這些「行街」商量，看一看，能不能插一插隊、速一速遞，特事特辦，優先處理這項訂單。

問題是，銷售部、物流部是兩個不同的部門，就算你擁有天大的面子，或者天大的訂單，物流部尚且未必會肯賣銷售部的帳，更改時間表、路線圖，專車送貨，何況只是區區兩粒安宮牛黃丸呢？

這時候，為了方便行事，這些「行街」便會越俎代庖，親自出馬，自行取貨、送貨，兼任送貨員，這樣的話，便不需要更改車隊的時間表、路線圖，解決這個問題。

但是，值得一提，不論是什麼方法，說來說去，等還是等，只在等多久。簡單說，這方法，只是快一點而已。

這就是說，如果這個貴婦願意等的話，基本上，問題還是不大。

問題是，世事豈能盡如人意……

「嗄？我明天便要回內地，沒有這麼多時間等，算吧，算吧……有就有，沒有就罷……人家第二間藥房才不像你們這麼麻煩……」

說真的，這兩粒安宮牛黃丸，這個貴婦只是抱著一種「有便買，沒有便不買」的心態而已，可買可不買，買到，固然好，買不到，真的無所謂，但是，不問還好，一問之下，再次換來一番羞辱。

沒辦法，連番受辱，為了捍衛男人的尊嚴，二當家顯然顧不得什麼，誓要將這兩粒安宮牛黃丸弄到手，一定要讓這個貴婦無話可說。

問題是，怎麼辦？

（待續）

十四。

在一般的情況下，如果藥房缺貨的話，最簡單、直接的做法，便是訂貨，合情合理，問題是，這方法，未必適用於這個情況。

當然，既然有一般的情況，那麼，不難想像，自然便有非一般的情況。非常事用非常法，自古皆然。

那麼，真的要說的話，除了訂貨外，到底還有什麼方法呢？

這時候，二當家便從右邊的褲袋裡拿出一部智能手機出來，單手拿著這部手機，用大拇指按著上面的數字鍵，正在打出一個電話。

十多秒後……

「喂……紫微藥房，我是龍門藥房的二當家，想問一問你們那邊有沒有南京牌的安宮牛黃丸？……哦……有沒有三粒？……好，好，好，我現在叫同事過來拿吧……謝謝！」

二當家連連點頭稱是，左手交右手，左手拿著智能手機，右手拿著一支藍色原子筆，一面說，一面在收據上寫上相關的貨品、數量，並且蓋上藥房印章，作為借據。

最後，二當家便掛斷電話，將這部智能手機放回右邊的褲袋裡面。

這時候，適逢三當家剛剛捧著兩罐嬰兒奶粉，在這個貴婦的後面路過，準備遞給另一位顧客，二當家便揚起左手，提高噪子，對著三當家說：

「三當家！待會兒跟我到紫微藥房借三粒安宮牛黃丸過來，快！」

聽罷，三當家便淡淡吐出一個字：

「哦。」

然後，三當家將這兩罐嬰兒奶粉交給這位顧客後，隨即走到二當家的前面，隔著玻璃櫃枱，從二當家的手上，單手匆匆接過這張借據，便迅速步出藥房，如同接過令牌一樣，奉命出使，賒借三粒安宮牛黃丸回來。

對，還有一個方法，便是「借貨」。

其實，有時候，如果是一些「廣告貨」的話，根據常理，大部分的藥房，大多可能會存入這些大牌子，所以，除非供應商斷貨，否則，附近的藥房，大多會有存貨，自然便可以借貨，用來應一應急。

各位看倌，看到這裡，可能會感到奇怪：

「咦？藥罐子，你們這兩間藥房，就算不是敵人，至少是競爭對手，人家借給你們，不就是幫你們賺錢嗎？既然如此，人家怎麼會肯借給你們呢？」

（待續）

加速

我都想……（小弟我其實同時揹左幾樣野）

十五。

藥罐子相信，很多看倌，看到這裡，大多可能會產生這個疑問：

「自己不但沒錢可賺、沒利可圖，還要倒戈相向，反而幫自己的競爭對手賺錢，這是什麼道理？」

對，乍看之下，這個想法，不無道理。

但是，長遠來說，大家左鄰右舍，同舟共濟，彼此幫忙、互相照應，只有利，沒有害。

這話怎麼解？

第一，任何一間藥房，總會有缺貨的時候，逃無可逃，避無可避，今天你賣這個人情給我，他朝一日，待到你需要幫忙的時候，我一定會還這個人情給你。

第二，反過來說，就算今天你不借貨給我，也不見得這個貴婦會前來你這間藥房買藥，簡單說，我賺不到的錢，不見得會流進你的口袋裡，說到底，只會損人不利己，在心態上，還會反映一種酸葡萄心理，輸了裡子，還會輸了面子。

所以，一間目光遠大的藥房，在大部分的情況下，大多會願意借貨，問題應該不大。

話說回來，藥罐子強調，這是「借」貨，不是「買」貨，簡單說，有借有還，待到藥房成功訂貨後，便要拿這三粒安宮牛黃丸回去還貨。

至於，為什麼是「借」貨？不是「買」貨？

不難理解，就算是同一件貨品，不同的藥房，還是可能會標示不同的價錢，可能較昂貴，可能較便宜，總之，就是可能不同。這樣子，問題便出來了……

假設今天你跟我買一粒安宮牛黃丸，賣七百元，明天我跟你買這粒安宮牛黃丸，結果卻賣七百五十元，這時候，你會怎麼想？

其實，這未必是藥房刻意賺錢，問題是，來貨價上漲，偶爾真的會發生，這時候，藥房便會陷入一個兩難的局面，賣舊價，自己會賠本，賣新價，對方會介意，不是對不起自己，便是對不起人家，所以，藥房傾向借貨，以物易物，盡量避免牽涉金錢瓜葛，從而避免這個尷尬的場面。

所謂「講錢傷感情」，此之謂也。

最後，你肯借，不代表我要借，畢竟，這些貨是借回來的，便不會知道產品來源，自然便很難保證產品質素，所以，藥房只會跟相熟的行家借貨，確保產品質素，維持良好商譽。

說時遲，那時快，不經不覺，藥房門口外面，突然傳來一陣急促的腳步聲……

（待續）

十六。

不消三分鐘，三當家終於不負所托，順利借了三粒南京牌的安宮牛黃丸回來，並且攤放在玻璃櫃枱上，如同三粒寶石一樣，閃耀著勝利的光芒。

表面上，二當家雖然故作鎮定，但是，還是難掩心裡的喜悅。

「有勞三當家。」

聽罷，三當家只是點一點頭，便繼續回去工作。

同時，二當家看到這三粒安宮牛黃丸的時候，立刻重拾自信，昂首挺胸，意氣風發，隨後便拿了其中兩粒，放在這個貴婦的前面，如同獵人炫耀著自己的獵物一樣，然後，對著這個貴婦，臉上不禁露出勝利者的微笑，笑著說：

「小姐，這是你的安宮牛黃丸。」

各位看倌，可能會問：

「咦？藥罐子，人家不是買兩粒安宮牛黃丸嗎？這樣的話，只需要借兩粒，便已經綽綽有餘，為什麼還要刻意借三粒呢？」

唔……藥罐子想，跟借錢一樣，橫豎都是借，倒不如「獅子開大口」，多借一點，看一看門口，以備不時之需。

沒想到……

不知道到底是有意，還是無心，這個貴婦看到這三粒安宮牛黃丸後，便板著臉，皺著眉，歎著氣說：

「唉呀！我剛剛不是說要兩粒嗎？為什麼拿三粒給我？你到底有沒有聽？」

這時候，二當家顯然有點無奈，笑還是笑，只是有點哭笑不得，便慢慢答道：

「哦……這粒不是拿給你的……不過，如果你買得起的話……」

二當家還沒有說完，這個貴婦便已經衝口而出，當下打斷二當家的話，破口大罵道：

「什麼？你說我買不起？你看，我剛剛買了這麼多東西，你居然說我買不起？好，你給我拿過來，我就買給你看！」

這樣子，這個貴婦便一口氣買了三粒安宮牛黃丸回去。

這時候，藥罐子真的不知道，這到底是不是二當家的激將法……

總之，結局只有一個：

「小姐，多謝妳六千五百三十二元。」

這個貴婦，便從一個名牌手提包裡拿出一張信用卡出來，刷一刷卡，簽一簽名，付一付款，便離開藥房了。

最後，對，沒有人會否認，藥房跟藥房之間，彼此的確存在競爭，但是，這並不代表裡面完全沒有任何合作的空間，有時候，朋友總比敵人好，合作總比對抗好，同盟總比孤立好，做餅總比分餅好。

這種眼光、視野，絕對值得我們好好學習。

（完）

下集預告：蜘蛛的孩子（這位超級英雄將會隆重登場……）

蜘蛛的孩子

＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊

十七。

要瞭解一個瘋子，首先就要將自己變成一個瘋子，代入瘋子的角色，認識瘋子的世界。

《孫子兵法．謀攻》說：

知彼知己，百戰不殆。

這裡所說的，便是這個道理。

你看人家是瘋子，人家又會看你是正常人嗎？

十二月二十四日，平安夜。

藥房迎來了一個人。

這個人，知道了蜘蛛俠最大的秘密。

「你知道蜘蛛俠為什麼要穿紅色的緊身衣嗎？我知道真相。」

＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊

「四當家，今天便是平安夜，今晚有什麼節目？」

對，不知不覺，一年將盡，今天已經是十二月二十四日。

當然，論天氣，這顯然像夏天，不像冬天，但是，姑且暫時撇開天氣不說，外面的確瀰漫著濃厚的聖誕氣氛，這點倒是真的，不論何地，不管是室內，還是戶外，大街小巷、街頭巷尾，真的不難發現一些聖誕節的標記，聖誕帽、聖誕樹、聖誕燈飾、聖誕老人、聖誕大餐、聖誕禮物，還有一個，便是「聖誕大優惠」。

對，姑且不論聖誕節的主角，到底是耶穌基督，還是聖誕老人，總之，聖誕節除了是一個普天同慶的節目外，還是一個冠冕堂皇的藉口，吃喝玩樂，所以，不論是什麼商店，總是趁著這個一年一度的黃金機會，營造一個普世歡騰的環境，趁機推出各種不同的優惠，減一減價，酬一酬賓，作為招徠，吸引顧客，鼓勵購物，促進消費，刺激經濟，提高銷量，增加利潤。

至於，相較而言，每逢這些節日，藥房當然是……水盡鵝飛、門可羅雀，這也難怪，說到藥房，單是這個名字，便已經清楚告訴你，這是一個售賣藥物的地方，不然的話，怎麼會稱為「藥」房呢？說到藥，自然便會離不開「病」，說到「病」，難免會給人一種負面的形象，總是跟聖誕節這種喜慶節日格格不入，這段日子，生意自然便會一落千丈。

所以，這幾天，藥房大多較清閒，閒來無事，藥罐子在拍烏蠅的時候，便跟四當家聊起天來，打發一下時間。

「嘿嘿……秘密……」

這時候，看到四當家臉上這副邪惡的笑容，藥罐子便知道，這將會是「啪啪啪」的一夜……既然如此，同事也好，朋友也好，兄弟也好，當然需要多口提醒一下：

「那麼，你有沒有準備安全套？」

「哈！別擔心，她還在安全期，應該沒事……何況，堂堂大男人，用什麼安全套？這麼掃興！」

嗄……請恕藥罐子膚淺，請問用不用安全套，跟自己是不是男人有什麼關係？……再說……噯！用安全套的，不就是只有男人嗎？難道女人會用安全套嗎？

所以，這顯然不是一個拒絕的理由。

雖然這不是重點，但是，藥罐子還是強調一下，請做好安全措施，避免搞出人命。

說著說著，藥房便迎來了一個人，這個人，便揭開整個故事的序幕……

（待續）

真人？

哈哈～有真有假喇～

十八。

這個人，如同一支箭一樣，飛身衝進藥房。

大約三十秒後，藥房還迎來了另一個人——一個女人。這個女人站在藥房門口，揚起右手，大聲喝道：

「仔！仔！小心一點！別撞倒人家的東西！」

對，這是一對母子。其中，這個母親，年約三十多歳，一張瓜子臉，雙目清澈，雙眉修長，長長的秀髮，淡淡的妝容，兩頰暈紅，嫣紅透白，身材苗條，上身穿著一件粉藍色的短袖T恤，下身是一條黑色的運動短褲，腳蹬一對粉紅色的人字拖，一身街坊裝。單是這個衣著，根本很難讓人相信現在是冬天……

這個小孩子，年約七、八歳，尖尖的小臉蛋上，擁有一雙大大的眼睛，烏黑的短髮，雪白的皮膚，稚嫩的身體，散發著一種天真無邪的陽光氣息，乍看之下，還是挺活潑可愛的。

這個兒子聽到母親的召喚後，便蹦蹦跳跳的繞了一圈，然後跑出藥房，立刻回到母親的身邊，乖乖的站在母親的後面。

最吸睛的，還是這個兒子的衣著，不知道是否需要參加聖誕派對，這個兒子，穿著一件蜘蛛俠的服裝，儼如一個小小蜘蛛俠。

兒子回來後，這個母親便垂下右手，牽著兒子的左手，一高一低，慢慢走到玻璃櫃枱前面，隔著這個玻璃櫃枱，神色凝重，面有難色，輕輕跟藥罐子說：

「先生，今次你一定要幫一幫我……」

藥罐子便答道：

「哦……無問題，幫得上忙的，我一定會盡力幫忙……請問是什麼事？」

聽罷，這個母親，心情倒是放鬆一點，但是，還是支支吾吾，指著這個兒子說：

「其實……他最近患上一種怪病……弄的我有點頭痛，不知如何是好……」

嗄？

唔……一般而言，根據常理，有病便應該看醫生，何況是怪病？怎麼會找上藥房呢？

這時候，藥罐子的腦裡，除了問號，還是問號，總是有點摸不著頭腦。

話是這樣說，無錯，但是，既然人家找上門，那麼，藥罐子還是好奇問一問：

「到底是什麼事？」

（待續）

十九。

這個母親便愁眉深鎖，繼續懊惱答道：

「其實，這個孩子，不知怎的，最近患上傷風、感冒，看過醫生，叫來叫去，就是叫不動他服藥，說又說過，勸又勸過，罵又罵過，我真的不知道自己可以怎麼做。」

哦……原來只是這樣子……妳知道嗎？藥罐子剛剛真的被妳嚇倒……哦，這種怪病，只是「不肯服藥」而已……

一般而言，一個人不肯服藥，來來去去，主要的原因，離不開以下兩個：

一、味道

說真的，暫時姑且不論大部分的西藥是否無色、無味、無臭，現在，在調配上，除了藥用成分外，有時候，不論是不是苦口良藥，面對同業的競爭，一些藥廠，還可能會添加賦色劑（色素）、賦味劑（調味料），上色調味，改善外觀、口感，盡量擺脫「苦口良藥」這種根深柢固的服藥觀念，將藥物的色、香、味，弄的好像糖果、果汁一樣，從而鼓勵用藥者服藥，加強服藥依從性，同時提高產品競爭力，增加市場佔有率，一面砌牆兩面光。

看！單是藥物的外觀、形狀、味道、氣味，有時候，如果不仔細看清楚的話，大家真的能夠分辨藥片、藥水跟糖果、果汁的區別嗎？

所以，在大部分的情況下，良藥未必苦口。苦口良藥，大多不會構成一個拒絕用藥的理由。

二、副作用

副作用，的確是不少用藥者用藥的其中一個考慮因素。

問題是，現在，醫學昌明，藥物研發的技術，日新月異，很多新藥，相繼問世，大多經過改良，已經大大緩和了相關的副作用，減低了對用藥者的不良影響。

當然，一些藥，還是可能會出現一些讓人望而卻步的副作用，足以構成一個拒絕用藥的理由。

但是，真正的問題是，兒童是否因為擔心這些副作用而抗拒用藥呢？

唔……個人覺得，如果是成人的話，這或許是一個理由，但是，如果是兒童的話，這倒是未必。

這話怎麼解？

畢竟，在兒童眼裡，副作用還是一種較模糊的概念，實在有點難以捉摸，更加有點遙不可及。

不然的話，你問一問一個七、八歳的小孩子：

「服藥是用來幹什麼？」

說真的，有時候，一個小孩子，或許會知道「治病」這種籠統的答案，但是，除此之外，具體一點，真的可能連一種藥的「正」作用都未必知道，試問，怎可能會知道一種藥的「副」作用呢？

所以，副作用，未必會構成一個拒絕用藥的理由。

說真的，根據觀察，兒童只會喜歡服藥，不會抗拒服藥。

那麼，到底是什麼理由？

嗄！原來，這個理由，竟然是……

（待續）

二十。

於是，藥罐子便繞到玻璃櫃枱的對面，走到這個兒子的前面，蹲下身子，視線盡量跟這個兒子保持同一個水平，問一問：

「小朋友，媽媽剛剛告訴哥哥你不肯服藥……為什麼？服藥快點好嘛！」

同一時間，這個母親便鬆開右手，自行在藥房裡逛一逛，看一看其他東西，留下這個兒子給藥罐子，一對一，單獨對話。

沒想到，這個兒子便好像有點害羞，雙手抱頭，頭向後傾，腰向後彎，側過頭來，企圖迴避藥罐子的目光，搖擺著身體，吞吞吐吐，笑瞇瞇的說：

「唔……蜘蛛俠……是不會……服藥的……」

哦……原來，這個兒子，除了穿上蜘蛛俠的戰衣外，還在扮演「角色扮演遊戲」，徹徹底底代入蜘蛛俠的角色，將自己設定成為蜘蛛俠這位超級英雄。

聽罷，乍看之下，這個答案，雖然有點意外，但是，倒是有幾分創意，還真的不錯。這樣子，藥罐子便好奇繼續問：

「你怎麼會知道蜘蛛俠不會服藥？」

噯！蜘蛛俠的確擁有各種不同的超人能力，例如蜘蛛感應，但是，想來想去，這份超級英雄的育成套餐裡面，可是從來沒有聽過「百毒不侵」這種異能……

沒想到，這個兒子的答案，居然是……

「這是蜘蛛俠告訴我的。」

嗄？

誠然，說這番話的人，如果是一個成人的話，藥罐子真的可能會以為這個人不是開玩笑，便是神經病……

唔……至於，如果是小孩子的話，一般而言，主要的可能，離不開兩個，不是騙人，便是受騙，但是，單是看這個孩子臉上這種認真的表情，言之鑿鑿，個人覺得，應該不像說謊，那麼，唯一的可能，應該是……

到底是哪一個「蜘蛛俠」告訴這個兒子自己從來不需要服藥呢？

這個孩子口中的「蜘蛛俠」，到底是誰，暫時還是未知之數，無從稽考。

既然如此，藥罐子便決定展開調查，調查一下這個「蜘蛛俠」的真正身分，便繼續問：

「咦？你見過蜘蛛俠？」

說罷，這個兒子擺出一副神秘兮兮的樣子，繼續笑瞇瞇的答道：

「嘿嘿……秘密……」

（待續）

二十一。

如果你問藥罐子的話，藥罐子真的十分討厭這種吊胃口的答案，好像說了等於沒說一樣。如果不想說的話，便乾脆別說，不要留下尾巴。

不過，無論如何，總之，一切開始浮出水面。

原來，這個兒子只是為了要模仿蜘蛛俠，所以，便不想服藥。

當然，在小孩子心裡，凡事都有可能(Nothing Is Impossible)，自然便會有很多千奇百怪的答案，說真的，再「離譜」的答案，藥罐子倒是聽過很多，只在你敢不敢說，一會兒說自己是幪面超人，一會兒說自己是假面騎士，所以，真的已經見怪不怪。

好吧！既然知道原因，那麼，各位看倌，面對這個問題，有何妙策？

一些看倌，可能會想到，長痛不如短痛，與其隱瞞，倒不如坦白，直接跟他說「現實世界沒有童話。」或者婉轉一點，間接跟他說「你只是普通人，不是蜘蛛俠。」讓他接受現實，脫離自己的虛擬世界，認識真正的現實世界。

問題是，小孩子天真無邪，思想單純，貿然戳破這種美麗的幻想，總是有點殘酷，動起手來，實在於心不忍。

何況，就算你真的說出真相，人家為什麼要相信你這個陌生人呢？有時候，不說還好，自己一說，在人家的眼裡，你說的「真話」，反而可能是「謊言」，連信都不敢信，連聽都不想聽，那麼，不論你說什麼，一切還是枉然的。

還有，這個「蜘蛛俠」的真正身分，暫時還是一個謎，未必是動漫人物，有沒有可能，其實只是另一個穿上蜘蛛俠戰衣的真實人物？這也說不定，所以，如果不明就裡的話，這樣說，無頭無腦，這個兒子反而可能會白你一眼，心想「哥哥，你今年多大？這些事，我一早便知道了，還用你說？」，豈不是自取其辱嗎？

那麼，怎麼辦？

「要瞭解一個瘋子，首先就要將自己變成一個瘋子。」同理，「要瞭解一個孩子，首先就要將自己變成一個孩子。」

這時候，藥罐子便決定親自嘗試演繹這句話的精髓。

接下來，藥罐子將會搖身一變，成為一個「瘋子」，說服一個「孩子」服藥。

（待續）

二十二。

說真的，現在，既然還沒有弄清楚整件事情的來龍去脈，那麼，唯一的方法，便是「見步行步，見招拆招」，首先還是弄清楚虛實，不要想當然爾。

這時候，藥罐子便決定順著這個兒子的話，跟他演這齣戲。

所以，藥罐子便睜大雙眼，一臉驚訝的樣子，猛然答道：

「嗄？是嗎？你見過蜘蛛俠？我都見過！」

說罷，這個孩子便將右手靠近嘴邊，笑瞇瞇的問：

「是嗎？」

藥罐子便用右手握成拳頭，托一托腮，繼續答道：

「是啊！他還告訴我，自己脫下面具後，只是一個普通人，一樣會生病，一樣會服藥……對，對，對，幾天前，他還剛剛找我配藥，怎麼會跟你說的不同呢？」

唉呀……難得可以演戲，藥罐子當然不能錯過這個機會，盡情表演一下演技，滿足一下表演欲，過一過戲癮，不知怎的，一時控制不了，結果愈演愈瘋，愈陷愈深，愈說愈誇張。

不過，聽過這個愈來愈大的謊言後，這個孩子看來好像有點愕然，不再笑瞇瞇，還瞪大雙眼，好奇問：

「是嗎？」

演戲演到底，藥罐子便肯定的說：

「當然喇！不然的話，你可以問一問對面這個哥哥吧？這天，他也在這裡。」

這時候，要讓人相信一個謊言，其中一個方法，便是找其他人，做一做共犯，夾一夾口供，做一做媒，演一演戲，增加故事的可信性。

至於，共犯的最佳人選，不用問，當然是熟人，說起話來，多多少少，總會有點默契，目的在盡量減少穿幫的機會。

沒想到，四當家竟然豎起右手的大拇指，指著自己說：

「哼！無錯！我便是這個鼎鼎大名的蜘蛛俠！」

然後，四當家便對著這個孩子，左手握著右手的手腕，並且伸出右手，攤開手掌，同時將右手的中指、無名指彎向掌心，做了一個蜘蛛俠噴射蜘蛛絲的經典手勢，童心未泯，自得其樂，哈哈大笑說：

「哈哈，有沒有嚇倒你呢？」

看來，說著說著，四當家已經走火入魔……

當時，藥罐子真的不知道，這到底是幫忙，還是幫倒忙。

話說回來，小孩子還真的童言無忌，聽罷，倒是沒什麼，只是看一看四當家，便大剌剌的說：

「我的蜘蛛俠，沒有你這麼瘦……」

（待續）

二十三。

首先，平心而論，四當家雖然瘦，但是，再怎麼看，橫看豎看，並不是真的骨瘦如柴，所以，只是不算肥！真的要說的話，藥罐子遠較四當家還要瘦！

「故有無相生，難易相成，長短相較，高下相傾，音聲相和，前後相隨。（《老子．第二章》）」所以，「肥」、「瘦」是對比出來的。

話說回來，不說不知道，根據這個兒子的認知，「蜘蛛俠」原來可以不止一個的！所以，幸好沒有穿幫，總算蒙混過關。

聽罷，藥罐子便繼續好奇問：

「你的蜘蛛俠，到底有多肥？有沒有這個人這樣肥？」

唉呀！單是看這個兒子竟然在藥罐子面前說四當家「瘦」，便知道這個小孩子未必真的掌握「肥」、「瘦」的真正意思，自然便需要找一些具體的實物，作為例子，透過比較，看一看，他的「肥」到底有多肥。

當然，藥罐子說過，藥房裡面水盡鵝飛、門可羅雀，要找一個人，已經難，要找一個胖胖的人，更加難上加難，何況，當面指著人家說「胖」總是有點沒禮貌，那麼，藥罐子所說的這個人，到底是誰？

嘿嘿……答案便是……

有時候，大家在買保健品的時候，可能會發現，一些保健品的包裝盒外面，可能會印上一些圖片，作為代言人，圖文並茂，告訴人家這是什麼產品，舉例說，「魚」代表魚油、「藍莓」代表藍莓素，那麼，一個胖子可以代表什麼產品？

噯！當然不是纖體產品，而是……

孕婦保健品！

對，孕婦產品當然要拿孕婦出來，這才像話，對，藥罐子其實是指著其中一盒孕婦保健品上面的孕婦，問這個兒子。

沒想到，這個兒子還是笑瞇瞇的答道：

「嘿嘿……秘密……」

又是這句話……

接下來，這個兒子所說的話，便是真正的重點……

「不要緊，我明天會見到蜘蛛俠，我問一問他有沒有病。」

（待續）

二十四。

嗄？

看來，這個「蜘蛛俠」，真的真有其人。

那麼，到底是誰？

「你們明天會見面？在哪裡？」

「家裡。」

「他會過來？做什麼？」

「派聖誕禮物。」

「派聖誕禮物？這不是聖誕老人嗎？」

「我們的家裡沒有煙囪，聖誕老人爬不進來，便要請蜘蛛俠幫忙，扮一扮聖誕老人，爬進窗口，一齊派聖誕禮物。」

「……」

原來，這個兒子口中的「蜘蛛俠」，只是聖誕老人的替身而已……

說到這裡，藥罐子真的不得不佩服小孩子豐富的想像力。

當然，藥罐子自問自己的想像力還算不遑多讓，便接著補充說：

「哦……難怪蜘蛛俠要戴面具，原來不想別人知道他不是聖誕老人，難怪蜘蛛俠要穿紅色衫，原來是要扮聖誕老人……」

唔……這些理由，還勉強可以說得通……

好吧！說到最初的問題：

為什麼這個兒子會覺得「蜘蛛俠是不會服藥的」呢？

經過一輪旁敲側擊後，這個小孩子終於說出答案，反問藥罐子：

「你看過電視機裡面的蜘蛛俠會病嗎？」

唉呀！你又看過電視機裡面的人會病嗎？會，如果劇情需要的話，所以，如果導演要蜘蛛俠病的話，蜘蛛俠還是會病的！

當然，這番話，藥罐子當然沒有說出來。

咦……這時候，藥罐子的腦海裡突然靈光一閃，掠過一個好主意……

「什麼？蜘蛛俠不會病？你不知道蜘蛛俠染上一種怪病？如果不定期注射解藥的話，便會異變成為一隻擁有六隻手的人形蜘蛛(Man Spider)嗎？」

唉呀！藥罐子沒有說謊，這是事實，因為這是真話，所以，這一回，藥罐子說的特別義正辭嚴，字字鏗鏘，但是，就是不知道這個兒子有沒有在聽。

「既然蜘蛛俠都要注射解藥，你有病服藥，又有什麼問題？」

當然，說是說了，至於，聽不聽、做不做，這個，便不得而知了。

（完）

二十五。

〈藥房竟然多左個女人？〉

自古以來，兩性關係從來是一個歷久不衰的議題。

不管是原始社會的「男耕女織」，還是古代社會的「男主外，女主內」，不同的性別、不同的構造，社會往往會賦予兩性不同的角色、不同的分工，一般而言，男人負責狩獵，女人負責採集；男人負責保護，女人負責養育，互補長短，最終的目的，便是製造一個有利的環境，繁衍後代，維持物種的永續性，簡單說，就是「物競天擇，適者生存。」

就算是鼓吹兩性平等的現代社會，在社會化的過程裡，還是可以隱約察覺到這些難以磨滅的痕跡。舉例說，說到護士，人們大多只會聯想到女人，說到機師，人們大多只會聯想到男人，這並不是性別歧視，只是社會對不同性別產生不同的主觀期待，從而建立不同的刻版印象。

這是一件連時間都無法改變的事實。

那麼，說到藥房，不知道，大家又會聯想到什麼？

＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊

配藥室內。

藥罐子坐著電腦的前面，雙眼看著熒幕，左手敲著鍵盤，右手握著滑鼠，後面站著一個人——一個男人。

這個男人，今年二十九歲，一張雪白的鵝蛋臉，蓄著一頭棕色的頭髮，粗黑的劍眉，蘊藏著一對銳利的黑眸，高挺的鼻樑，薄薄的嘴唇，身高一米七八，雖然一副修長高大的身材，但是，毫不粗獷，如同叢林裡的一隻雄獅一樣，儼如一隻冷傲孤清的萬獸之王，散發著一股傲視天地的凌人氣勢。

對，這個男人，便是大當家。

這時候，大當家微微將頭向前傾，慢慢將身向前俯，左手按在黑色中背扶手油壓轉椅的椅背上，右手插在黑色西褲的褲袋裡，目不轉睛，瞪著電腦熒幕，至於，兩個男人，到底可以瀏覽什麼網頁呢？

嗱！大家不要想歪！我們只是瀏覽勞工處的網頁，準備刊登職位空缺，招聘人手，填補空缺，誠意邀請各路英雄加入「龍門藥房」這個大家庭。

對，現在，資訊科技，一日千里，隨著網絡普及化，資訊日漸流通，請人，已經不再需要貼街招、登報紙，只需要透過一條網路線，上一上求職網，填一填表，便是了。

其中一個，便是勞工處，不但簡單、方便、快捷，而且人流多、點擊率高，還有一個壓倒性的優點，便是免費，自然較適合我們這些小本經營的小商店。

所以，大當家便命令藥罐子登入勞工處的「勞工處互動就業服務」，填寫這份說長不長、說短不短的「職位空缺表」，具體說明相關的資料，例如職位、職責、工作地點、工作時間、薪金，詳細列明相關的要求，例如學歷、工作經驗、語言能力，刊登這份空缺。

話說回來，這間配藥室裡面，除了敲打鍵盤、滑動滑鼠的聲音外，便沒有半點聲音，一片靜寂，未必有點可怕。

說真的，大當家的樣子雖然比較兇，但是，外表兇神惡煞，性格卻是平易近人，外貌顯然跟內涵毫不相襯，表裡不一，唔……就像一隻披著狼皮的羊，只是，兩個人，共處一室，這個人，還是大當家，所謂「伴君如伴虎」，羊咩咩也會有發羊吊的時候，此時此刻，心情真的很難放鬆下來……

這樣子，藥罐子便用雙手敲著鍵盤，輸入這些資料，同時用口覆述一遍，緩和一下氣氛，一面敲，一面說：

「職位空缺名稱……藥房見習生……職責……負責藥房日常營運工作，例如理貨、零售，這樣寫，好嗎？……薪金……不如寫『面議』，好嗎？……」

填著填著，藥罐子便問了大當家一個毫不相干的問題。

（待續）

留名 做緊呢行，越睇越有味道

多謝支持～

二十六。

說時遲，那時快，填著填著，藥罐子便已經填到「第四部分：《聲明》」這部分的第九點，這時候，藥罐子便舉起右手，指著這一點，並且回過頭來，跟大當家報告道：

「大當家，這裡需要選『同意』並要填上『公司代表／僱主姓名』的全名，寫你的全名，可以嗎？」

大當家點一點頭。

這樣子，藥罐子便繼續敲著鍵盤，輸入大當家的中文全名，便開始跟大當家聊起天來。

「咦……大當家，你的全名這麼多筆畫，初初學習寫姓名的時候，會不會很辛苦？」

說到這名字，其實跟「藥罐子」一樣，同是首兩個字的筆畫比較多，這三個字，分別是16、21、4畫，如果是姓氏的話，固然無話可說，天生是這個姓，便是這個姓，沒有選擇的餘地，但是，如果是名字的話，取一個這麼多筆畫的名，對於一個小學生而言，還真的是一件苦差。

這時候，大當家便開玩笑的答道：

「哈哈……對，對，對，初初寫自己姓名的時候，經常會寫錯……對吧！還記得小一中文科的第一份功課便是『詞語』，第一個詞語，便是抄寫自己的姓名，抄滿一頁紙，這時候，還真的寫到喊……」

唉呀！大當家，你還好，藥罐子讀小一的時候，同樣有這份功課，但是，藥罐子的情況還要糟糕！

想當年，藥罐子在做這份功課的時候，母親一直在旁監督，如果看到這些字寫的東歪西倒的話，便會用橡皮膠，狠狠擦去這些字，要藥罐子重頭再寫，直至滿意為止，這樣子，寫完又擦，擦完又寫，每一個字，真的有血有淚。

所以，每逢藥罐子看到這些筆畫繁密的姓名，總會好奇問一問對方有沒有這些童年經歷。

好，話說回來，藥罐子已經填妥資料，正在準備遞交這份「職位空缺表」的時候，沒想到，大當家便將右手從褲袋裡抽出來，伸出食指，指一指電腦熒幕，示意藥罐子往上捲動視窗，突然殺一個回馬槍，說：

「慢著……藥罐子，你在『其他要求』這一欄上，可否跟我打四個字？」

當然，任誰都知道，作為一個小小的藥房仔，答案一定是……

「好！無問題！你想打什麼？」

這四個字，便是……

（待續）

二十七。

關於藥房見習生的職責，藥罐子在這份「職位空缺表」上，只是填上「負責藥房日常營運工作，例如理貨、零售」這句話，簡單概括一下相關的工作。

對，乍看之下，這句話，未必有點空泛，真的好像說了等於沒說一樣，儼如一句廢話，那麼，具體一點說，藥房見習生的工作，到底是什麼？

其實，說白點，這句話的意思，就是「所有跟藥房業務有關的事情，統統都要做。」

不難想像，跟其他商店一樣，作為零售業，主要的工作，來來去去，不是買貨，便是賣貨，買貨，即是「倉務員」，賣貨，即是「售貨員」，簡單說，藥房見習生，其實就是「倉務員」、「售貨員」的合體，學習如何打理一間藥房，具體的工作，主要有以下兩方面：

一、倉務員

一般而言，藥房從供應商的手上收到貨品後，便會暫時存放在藥房的倉庫裡面，俗稱「上貨」，待到貨架上的貨品所剩無幾的時候，便需要從倉庫拿一點貨出來，放進貨架上，俗稱「補貨」。

當然，藥罐子不得不承認，論人手、地方、資源，社區藥房就是遠遠比不上醫院，何況，醫院還有一個電子化的庫存管理系統，所以，有時候，不論是什麼理由，這個倉庫經常進出千百種不同的貨品，出出入入，放起來，便會愈來愈亂，找起來，便會愈來愈難。這時候，便需要定期執拾，整齊放置，方便藥房容易找到相關的貨品，俗稱「執貨」。

然後，在「執貨」的過程裡，如果發現一些貨品將要缺貨的話，便需要記錄在一本俗稱「牌簿」的簿上，俗稱「出牌」，通知藥房訂貨，補給相關的貨品。

二、售貨員

銷售，除了分為硬銷、軟銷外，主要還可以分為以下兩種：

第一，主動銷售。人們會跟藥房告訴自己的需要，然後，請藥房介紹相關的貨品。

第二，被動銷售。人們想買一種貨品，便問藥房有沒有這種貨品。

簡單說，主動銷售、被動銷售，兩者的分別，主要在前者不知道自己要買什麼，後者知道自己要買什麼。

但是，不管是主動銷售，還是被動銷售，藥房見習生還是需要熟悉相關的貨品。

首先，不用問，當然是位置，不然的話，人家問你「這種貨品放在哪裡？」，甚至連「有沒有這種貨品？」都不知道，試問，如何銷售貨品？

其次，便是價錢、產地。實際上，根據經驗，很多人，在藥房買藥的時候，最常問的問題，往往是「這個賣多少錢？」、「這是在哪裡做的？」

待到掌握這些基本資料後，看到每一件貨品，便不妨留意一下裡面的說明書，看一看，進一步認識這些貨品，一步一步，一點一點，慢慢累積自己的資料庫，從而方便自己跟顧客介紹這些產品。

那麼，在性格上，藥房見習生還需要什麼特質呢？

答案，在大當家所說的四個字……

（待續）

諗住儲嚟睇，點知得一章

小弟寫字比較慢……

聽日應該有新一章

二十八。

其實，深入一點思考的話，在工作上，藥房見習生，究其根本，真的跟一個普通的零售從業員沒有分別。唯一的不同，只是大家售賣不同的東西。

一般而言，一間藥房，主要的貨品，離不開藥品、保健品、日用品這三種。

對，一間藥房，除了售賣藥品、保健品外，還可能會售賣奶粉、紙尿片、紙巾、漱口水、洗髮水、護髮素、沐浴露、洗潔精、洗衣液、漂白水這些日用品，方便市民能夠購買這些日常生活用品，應付生活所需。

但是，這些貨品，全部都有一個共同點：

相較而言，這些貨品，又大又重，不管是「上貨」、「補貨」，還是「執貨」，搬來搬去，不能不說是一份體力勞動的工作，所以，未必勞心，但是，一定勞力。這是走不掉的。

當然，這並不只是藥房見習生一個人的工作而已。

有時候，就算是大當家這號人物，偶爾還是需要客串一下演出，親自出手，親身上陣，親力親為，動手做這些理貨的工作。所以，這方面，大家不分彼此。

對，所謂「重賞之下，必有勇夫。」錢解決得到的問題，本來便不是問題，實際上，一般而言，相較其他售貨員而言，藥房見習生大多擁有一個較高的起薪點，作為誘因，吸引新人入行，投身藥房這個行業。

問題是，等價交換，未必是真理，但是，絕對是常理。人工高的代價，便是工時長，有時候，平均而言，論時薪，藥房見習生真的就是跟快餐店員工相差無幾，簡單說，就是「用錢換時間」。

總結一下，藥房見習生，是一份工時長、勞力多的工作，不可謂不辛苦，所以，大當家便命令藥罐子在「其他要求」這一欄上，填上「刻苦耐勞」這四個字，提醒求職者，這絕對不是一份舒服的工作，從而讓他們停一停，諗一諗，慎重考慮，決定應不應徵這份工作。

其實，每逢藥房請人的時候，二當家總是會跟大當家反映這個問題，建議大當家「添點香油錢」，拉高時薪，鼓勵新人入行，方便藥房請人，同時趁機旁敲側擊，提醒大當家是時候作出薪酬調整，從而為大家謀福利。

二當家真的用心良苦……

可是，說到這裡，大當家總是會叱喝二當家，高聲答道：

「哼！做快餐店，可以做一輩子嗎？」

唔……藥房見習生，一面做，一面學，做著做著，學著學著，慢慢累積相關的知識、經驗，算是一種技能，擁有一技之長，將來，養家糊口，兩餐溫飽，真的應該不難。

但是，說到一技之長，其實還有很多選項，例如理髮師、魔術師、風水師，藥房只是其中一個，不是唯一一個，而且，相較而言，工作一般會較輕鬆。

所以，根據觀察，個人覺得，這份工還是處於「人揀工」的局面，不，不，不，正確一點說，應該是「有工沒人做」，連揀都不想揀。

當然，不論什麼工，還是會有人願意嘗試一下，親自體會一下這行業。

兩天後，便有人前來面試。只是，沒想到……

（待續）

the low may??

？？？

二十九。

上午十一時四十四分。

這是一個晴朗的上午，天空是湛藍色的，陽光熾熱，空氣涼快，藥房迎來了一個中年女士，年約四、五十歲，一張圓滾滾的臉龐，一頭長不過肩的短髮，細細的眼睛，扁扁的鼻子，架著一副粉紅色的膠框眼鏡，胖嘟嘟的身材，身高不過一米六，穿著一件白色的短袖T恤、一條深藍色的牛仔褲，腳蹬一對粉紅色的涼鞋，感覺上，總是離不開「家庭主婦」這個第一印象……

這個女士，甫進藥房後，便隔著玻璃櫃枱，隨即問二當家：

「你好，請問龍生在不在？」

看，看，看，師奶殺手之名，果然並非浪得虛名！對吧？

這時候，二當家還在低著頭點收供應商送過來的貨品，左手按著送貨單，右手拿著一支黑色原子筆，在這張送貨單上剔、剔、剔，分身不暇，便連頭都沒有抬過來，略過「看著對方說話」這種待人接物的基本禮貌，直接對著玻璃櫃枱上的送貨單，高聲嚷道：

「大當家！有人找你！」

這時候，大當家便從藥房裡面慢慢步出來，對著這個女士說：

「妳就是霞姐嗎？」

聽罷，這個女士便低一低頭，稍微彎一彎腰，鞠一鞠躬，禮貌答道：

「對……請問你就是龍生嗎？」

「進來再說。」

大當家便伸直右手，恭恭敬敬，示意這個女士前行，帶領這個女士進入配藥室裡面，然後，關門。

如果是這種配搭的話，孤男寡女，共處一室，女仔未必有損失，反而可能有賺……好吧！好吧！認真一點，這種情況，固然未必會惹來這方面的遐想，但是，還是會引起不同的猜測。

其中，四當家便立刻睜大雙眼，好奇問：

「這是大當家的母親嗎？」

唔……答案當然是「否」。對吧！綜觀各位當家，暫時好像只有四當家從來沒有見過「太后」的廬山真面目。

然後，當四當家知道這個人不是「太后」後，說話便開始放肆起來，側過頭來，瞄一瞄配藥室裡面，取笑道：

「喂！你們覺不覺得這個人好像『卡碧尼』？」

這個比喻，虧四當家想得出來……

十五分鐘後。

兩人步出配藥室，這個女士在前，大當家在後，大當家便再度伸直右手，帶著這個女士步出藥房門口。

這個女士離開藥房後，大當家便轉過頭來，通知二當家：

「藥房剛剛請到人。十五號。霞姐會過來幫忙。」

嗄？

（待續）

三十。

此話一出，群臣反對。

二當家率先犯顏進諌，不，不，不，只是開玩笑道：

「大當家，藥房現在不是請『𡃁仔』嗎？怎麼會變成請『師奶』？」

對啊！差點兒忘記介紹一下：

「𡃁仔」是行內術語，其實就是指「藥房見習生」。

這時候，藥罐子隨即便緊接著二當家的話，自問很幽默的說：

「唔……那麼，我們是否應該稱呼她做『𡃁模』？」

很冷，對吧……？

就算是平時沉默寡言的三當家，最後還是按捺不住，終於打破沉默，發言表態，忍不住問：

「大當家……你不是打算叫她搬貨嗎？」

其中，四當家的反應最大，語氣最兇，說了一句髒話，便立刻附和三當家，高聲罵道：

「嗄？叫她搬？最後還不是我搬，這有什麼分別？這不是請了等於沒請！」

奈何，大當家主意已決，眾當家不必多言，還是獨排眾議，只是淡淡通知一聲，交代各位當家：

「總之，十五號的時候，你們夾一夾吧！」

話說回來，有時候，大家在藥房買東西的時候，不難發現，藥房的職員，大多是男人，雖然不能否認，偶爾還是會發現女人，但是，這些女人，真正的身分，不是老闆娘，便是推廣員，當然，還有一個，便是藥劑師。

這也難怪，藥房畢竟是一份需要從事體力勞動的工作，這是鐵一般的事實，所以，真的很難想像一個女人會應徵這份工作。何況，就算有女人，身為男人，不論是什麼原因，不管是維持紳士的風度，還是捍衛男人的尊嚴，就算不是大男人主義，總是不好意思要一個女人搬貨吧？

這就是說，這些工作，未必是女人做不來，只是男人不想女人做。所以，別誤會，這絕對不是性別歧視，更加不是貶低女性。

當然，其他藥房，藥罐子不知道，但是，這間藥房，至少便是這個情況。唉……所以，如果藥罐子是女生的話，他們便不會這樣肆無忌憚，動輒對藥罐子呼呼喝喝、指指點點，左一句問候，右一句髒話，唉……世事就是這樣不公平……當然，樂觀一點，只有當你是朋友，說話才會這麼直接、直率，既不用轉彎抹角，又不用虛情假意，簡單說，就是一個字：真。

所以，如果問藥罐子的話，真性情遠較假道學來的舒服，不是嗎？

終於，到了十五號。

（待續）

三十一。

十五號，這是一個晴朗的一天，天空是碧藍色的。

霞姐第一天上班。

霞姐甫進藥房後，便逐一跟各位當家點一點頭，打一打招呼，溫文有禮，大方得體，總是讓這些當家們有點不習慣，然後，開始自我介紹：

「早晨，我是阿霞，賞面的話，大家可以叫我一聲霞姐。」

誠然，當初眾當家雖然極力反對大當家聘請霞姐，但是，男人大丈夫，對事不對人，同時米已成炊，只好接受事實，所以，大家還是跟霞姐有說有笑，相處融洽。

這天早上，適逢大當家有事外出，暫時不在藥房，同時，藥房還算清閒，沒有什麼事情需要霞姐幫忙，這樣子，二當家便叫霞姐打掃一下藥房，清潔一下地板。

霞姐便隨即戴著一對粉紅色的橡皮手套，拿著拖把，低著頭，彎著腰，開始拖地，一面拖，一面笑著說：

「唉呀……地板怎麼這麼多陳年舊漬？你們平時是不是很少拖地？……不要緊，待會兒，看我怎麼將這個地板拖的光潔如新、閃閃發亮！」

聽罷，二當家便面不紅耳不赤，擺出一副理所當然的臉孔，雄赳赳答道：

「唉呀！我們這些男人，平時很少做家務嘛！」

然後，霞姐還是低著頭，彎著腰，只是笑了一笑，用一種母親的口吻，開玩笑答道：

「唉……你們這些孩子，就是這樣被寵壞……」

拖著拖著，大當家便返回藥房了。

霞姐看到大當家的身影後，便立刻走上前，主動跟大當家打招呼：

「你好，龍生！」

當下，大當家露出一臉尷尬的表情，總是覺得有點不好意思，便支支吾吾說：

「哦，別這麼客氣，你年紀比我大……唔，我的全名是龍霸天，你叫我阿天便行了。」

對，論年紀，雖然霞姐是長輩，大當家是晚輩，這點無錯，但是，論職級，大當家是上司，霞姐是下屬，所以，霞姐看來深諳辦公室生存之道，最後還是說一聲：

「天哥！」

其實，大當家從來不擺架子，更加不拘小節，所以，在稱謂上，真的無所謂。

除了清潔、打掃外，霞姐主要負責推銷一些日用品，例如洗髮水、護髮素、沐浴露，不知道是銷售技巧，還是家庭主婦跟家庭主婦容易說話，霞姐跟家庭主婦推銷這些產品，總是得心應手。

還有，眾當家雖然憐香惜玉，真的不捨得讓霞姐幹搬貨這種粗活，但是，偶爾還是會叫霞姐幫一幫忙，遞一、兩包紙尿片，捧一、兩罐奶粉，抽一、兩支沐浴露，拿給顧客。

不知不覺，下午四點。

大當家便跟霞姐說：

「霞姐，今天差不多，辛苦妳了，明天見！」

於是，霞姐便拿回自己的手提包，然後跟眾當家道別，匆匆離開藥房。

哦，原來，霞姐不是全職，只是兼職……雖然暫時還是不太清楚霞姐的背景，但是，相較而言，家庭主婦的家庭責任真的較大，既要料理家務，又要照顧子女，往往未必能夠全心全意，全職工作，所以，只能找一找兼職，賺一賺外快，實在意料中事，沒有什麼好奇怪。

（待續）

三十二。

歡樂的時光總是過得特別快，又是時候講拜拜。

不知不覺，霞姐已經工作一個半月了。

如果用三個字寫一個悲劇的話，這三個字便是……

她辭職。

對，她辭職。

為什麼？

辛苦？

不會嘛……相較其他藥房見習生而言，這份工，工時短、勞力少，應該會較舒服。

壓力大？

不會嘛……相較其他售貨員而言，這份工，既沒有功課，又沒有銷售目標，既不用「加班」，又不用「跑數」，應該會較輕鬆。

不開心？

不會嘛……相較其他同事而言，在工作上，眾當家既「敬老」，又「護花」，唔……真的要說的話，大家對待霞姐，或許真的沒有像對待其他妙齡少女般溫柔體貼、關懷備至，但是，在態度上，絕對畢恭畢敬。

對，在年紀上，大家跟霞姐確實存在一定的差距，或許真的沒有什麼工作以外的共同話題，但是，大家還是跟霞姐有說有笑，相處融洽，所以，在人事上，應該沒有什麼問題。

當然，說真的，舉凡這些涉及主觀感受的感覺，每個人的觀念各有不同，簡單說，你覺得「舒服」不代表我覺得「舒服」，你覺得「輕鬆」不代表我覺得「輕鬆」，你覺得「開心」不代表我覺得「開心」，所以，還是不宜想當然爾。

最簡單、直接的方法，還是問一問當事人，自然便會水落石出。

那麼，真正的原因，到底是什麼？

唔……同理，如果用三個字寫一個理由的話，這三個字便是……

不知道。

對，這方法，大前提是對方願意說，如果對方不願意說的話，一切還是一個謎。

當然，如果是藥罐子的話，問過一次，你不想說，我便不會再問，一來，好奇心真的不大，二來，你不想說，總有你的理由，應該予以尊重。

就算是大當家，一樣沒有例外。

其實，根據小道消息，當霞姐在跟大當家請辭的時候，大當家只是抬一抬頭，望一望她，連問都沒有問，連留都沒有留，便爽快答應道：

「哦，好，何時？」

唔……這種說法，的確像大當家的風格，既瀟灑，又灑脫。或許，在大當家眼裡，緣來勿拒，緣去勿留，簡單說，就是「勉強沒幸福」。

當然，大家雖然只是萍水相逢，但是，人非草木，誰孰無情？

綜觀眾當家，四當家還是不捨得霞姐，更加不捨得霞姐的……滷水雞翼，對，三不五時，霞姐總會帶著一些自家製的滷水雞翼回來請客，哄大家開心。

所以，或許是不捨得霞姐，或許是好奇心作崇，當霞姐跟大家宣佈辭職這個消息後，四當家便開始窮追猛打，誓要追尋背後的真相，但是，霞姐只是三緘其口，拒絕交代原因，臨走前，只是說：

「以後，記住自己照顧自己，有緣的話，再見。」

這樣子，霞姐便轉身離開藥房。

當時，沒有人知道，這是一個傷心的背影，裡面埋藏著一個悲傷的故事。

兩天後。

一名四十四歲女子在住所裡燒炭自殺，送院搶救，證實不治。

根據報道，這個女子，早年喪夫，舉目無親，一個人身兼數職，獨力撫養兩人的遺腹子。一直以來，兩母子相依為命，直至大約一個半月前，這個二十歲的兒子，因為學業問題，在自己住所的大廈天台跳樓自殺身亡。

這樣子，這個女子痛失唯一的至親，走不出喪子之痛的陰霾，頓感生無可戀，便決定捨命陪兒子，毅然踏上自絕之路。

這兩宗自殺事故成為時事新聞，兩母子，一先一後，雙雙共赴黃泉路，上演一齣社會悲劇。

同時，報紙還刊登了這對母子的近照。

這個母親，便是霞姐。

這個兒子，一張尖尖的臉蛋，烏黑的短髮，雪白的肌膚，劍眉星眼，高高的鼻子，薄薄的嘴唇，一臉稚氣，感覺上，儼如一個文質彬彬的書生。

咦？慢著……這個兒子，很眼熟？

藥罐子便跟四當家揮一揮手，示意四當家過來，並且高聲嚷道：

「四當家，你過一過來，看一看，你脫一脫眼鏡，覺得自己像不像這個男生？」

初初，四當家脫下眼鏡後，真的不以為意，後來，對著這份報紙，盯著這張近照，同時照一照鏡子，看著看著，便一臉愣然，吞吞吐吐道：

「見鬼了……你不說還好，你一說，又真的好像有幾分相似……」

難怪霞姐這麼疼四當家，原來可能是這個原因。

然後，藥罐子便沉思道：

「慢著……霞姐的兒子一個半月前自殺，她不就是差不多這段時間前來藥房幫忙嗎？事情會不會太巧合？」

這時候，一個異想天開的想法突然在藥罐子的腦海裡閃過。

「其實，一個半月前，霞姐可能已經萌生自殺的念頭，只是湊巧在這裡遇到你，覺得你很像她的兒子，便將這份愛子之情投射在你的身上，彌補當時的喪子之痛，後來，相處久了，或許終於清醒過來，知道你始終不是他，便仍然選擇踏上這條不歸路……」

當然，這只是個人推測，無憑無據，一切還是空談。同時，是真是假，恐怕已經不重要了……

在人生這條路上，總有很多人出出入入，問題是，真正能夠陪你走到最後，又有多少人？

所以，請珍惜這些願意留下來的人。

（完）

三十三。

《史記．李斯列傳》說：

物禁大盛。

過猶不及，自古皆然。

旅遊業便是其中一個活生生的例子。

過往，香港靠著地理、歷史、文化、政治這些優勢，從一個小漁港，蓬勃發展，搖身一變，成為一個國際大都會，遠近馳名，並且曾經躋身亞洲四小龍之一，成為一個舉世聞名的經濟體。

同時，香港向來素有「東方之珠」的美譽，過往一直是旅客的「購物天堂」，所以，沒有人會否認，旅遊業是香港經濟的其中一個支柱行業，掌管香港經濟的主要命脈。

誠然，適量的旅客，不管是購物，還是觀光，固然可以帶動運輸業、零售業、酒店業，連帶刺激其他相關行業，例如餐飲業，促進消費，發展經濟，但是，過量的旅客，過度消費，過分搶購，這到底是帶旺經濟？還是拖垮經濟？

假設這些東西，不是奢侈品，而是日用品呢？

＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊

早上，藥房吹來一陣柔和的微風。

唉……連這陣微風都竟然可以察覺得到，這便代表……

藥房裡面，環視四周，空無一人，宛如一座空城。

最近，大當家買了一隻招財貓，放在藥房門口的貨架上。這隻招財貓，擁有一雙黑黑的眼珠，睜大雙眼，注視著每一個途經藥房的行人，如同叮噹一樣，頸上套著一條紅色的頸圈，中間繫著一個金色的鈴鐺，一直高舉右手，左手抱著一塊寫著「千万兩」的小判金幣，坐在一張紅色的墊子上，寓意「招財進寶」，遺憾的是，暫時既招不了人，又招不了財，只是招來一陣西北風……

這時候，大當家便像一尊蠟像一樣，筆直站在藥房最外面的玻璃櫃枱後面，文風不動，斜斜凝視著外面，至於，其他當家，唔……看一看，四當家正在最裡面的玻璃櫃枱後面滑手機，三當家剛剛從附近的粥店買了一碗皮蛋瘦肉粥、一盒淋上豉油的炸兩回來，正在配藥室門口外面，準備享用這份早餐，藥罐子便站在藥房門口，開始跟三當家聊起天來。

藥罐子首先便打開對話框，對著三當家說：

「唉……不知怎的，今天好像特別靜……」

三當家便側過頭來，微微點一點頭，附和藥罐子，應聲道：

「對，對，對……」

藥罐子便繼續打趣說：

「對吧？今天二當家放假，難道這些師奶已經洞燭機先，知道二當家不在，便乾脆連來都不來？」

這時候，三當家正在咬著一口炸兩，便趕快吞進肚子裡，繼續應聲道：

「嗄……可能吧？其實，大當家自己還有一班師奶客，又未必真的關二當家事……」

對，論樣貌，大當家真的比較兇神惡煞，論口才，真的不懂甜言蜜語，更加不屑花言巧語，不管是前者，還是後者，兩者偏偏就是比不上二當家，乍看之下，真的未必適合從事零售業，但是，大當家擁有一個壓倒性的優勢，讓他能夠在藥房界立足，進而在這個行業裡分一杯羮，這個優勢，便是……

知識！

不難想像，既然做不成偶像派，那麼，唯一的出路，當然便是實力派。所以，綜觀各大當家，大當家的年資最長、經驗最豐富、實力最強，不管是藥品、保健品，還是日用品，往往就是難不倒大當家。

有時候，就算強如二當家，在賣東西的時候，面對顧客的提問，偶爾還是會有語塞的時候，不知道如何對答。這時候，大當家便會在旁插一插嘴，解一解圍，幫忙解答一下顧客的疑難。

於是，大當家靠著這些知識，一樣慢慢累積自己的忠實粉絲，這樣子，一個走偶像派，一個走實力派，互補長短，便成為一對天下無敵的最強組合。

話說回來，四當家在滑智能手機的時候，可能感到有點無聊，便忽然冒起這句話：

「唉……新聞經常說的『水貨客』、『水貨客』，走來走去，為什麼就是走不到我們這裡呢？」

（待續）

三十四。

哦，原來，四當家只是剛剛看到關於水貨客的相關新聞報導，有感而發而已。

其實，一直以來，根據個人觀察，不論有沒有自由行，不管是一簽多行，還是一周一行，或許跟其他藥房不同，我們這間藥房就是沾不到半點光。

為什麼？

唔……藥罐子想，主要的原因，可能是地理問題嘛？

在地理上，龍門藥房，一直位於巴蜀之地，雖然算不上是不毛之地，但是，不見得是天府之國，在地形上，無可否認，跟漢中一樣，這是一塊易守難攻的兵家必爭之地，只是，藥罐子強調，兵家必爭之地不一定是商家必爭之地，易守難攻，說白點，就是「難進難出」，外面的人固然難以進攻，同時代表裡面的人一樣難以出去，實際上，往往需要依賴一條隧道，作為棧道，出入往來，交通十分不便。總之，一言以蔽之，就是窮鄉僻壤。

當然，就算是古代，一旦燒了這條棧道，尚且還有「陳倉」這條秘道，作為緊急出口，用作逃生通道，何況是現代？對，現在，除了隧道外，這個世界，還有一種交通工具，稱為「地鐵」，地上走不到的路，便在地下走，所以，還是可以解決交通上的問題。

問題是，就算有地鐵，不方便就是不方便，除非是隨意門，否則，這是鐵一般的事實。就算是其他地區的本地居民，往往未必會登山涉水，長途跋涉，跨區購物，何況是水貨客？

同時，論位置，這間藥房，一來不是購物旺區，店鋪林立，貨品齊全，例如旺角，方便找水貨，二來不是邊境地區，連接兩地，出入方便，例如上水，方便走水貨，這就是說，如果沒有其他原因的話，一般而言，真的很難想像一個水貨客會刻意前來這裡辦貨。

畢竟，這些水貨客，真正的身分，不是旅客，而是商人。商人重利輕別離（白居易《琵琶行》），做生意的大原則，當然是「合於利而動，不合於利而止（《孫子兵法．火攻》）」，真正的著眼點，自然是有沒有利可圖、有沒有錢可賺，殺頭生意有人幹，賠本生意沒人做。不是嗎？

對於這些經常需要往返內地的水貨客而言，時間固然是看不到的金錢，車資更加是看得到的金錢，在這個鳥不生蛋、狗不拉屎的偏遠地區辦貨，既不方便，又不划算，未必符合成本效益，所以，龍門藥房，自然便不會是水貨客的首選。

所以，不管是不能，還是不為，龍門藥房主要還是做街坊生意為主，服務附近一帶的市民。

當然，曾幾何時，嬰兒奶粉愈賣愈缺，愈鬧愈慌，各區開始紛紛出現搶購潮，逐漸浮現奶粉荒的跡象，藥房的確曾經遇到一些水貨客，因為在旺角、上水這些中原地區搶不到這些奶粉，便轉移陣地，一路向西，不斷西進，逐漸西移，移往這種偏遠地區，搜索這裡附近一帶的藥房，逐一「敲門」，搶購這些嬰兒奶粉。這時候，龍門藥房算是沾到一點光，這點倒是真的。

問題是，你想買是一回事，人家想不想賣卻是另一回事，人家能不能賣更加是另一回事。

這話怎麼解？

說真的，嬰兒奶粉是日用品，不是奢侈品，除了水貨客外，還有本地客，對，所謂「有朋自遠方來，不亦樂乎？（《論語．學而》）」你們穿州過省，排除萬難，千里迢迢前來這裡作客，全心全意，出錢出力，支持本地零售業，本來，作為主人家，的確需要盡一點好客之道，好好招待你們。

遺憾的是，就算我們真的想跟奶粉供應商取貨，往往不見得是一件容易的事情。

不難理解，像嬰兒奶粉這種暢銷貨，藥房固然不愁銷路，想賣給誰便賣給誰，只是，奶粉供應商更加不愁銷路，更加想賣給誰便賣給誰，簡單說，就是「我求他，不是他求我。」所以，絕大部分的奶粉供應商，除了採用「配給」這種供貨制度外，大多還會採用「貨到付款」這個付款方法，俗稱「C. O. D. 」，即「Cash On Delivery」的簡稱，不能賖數，簡單說，就是「一手交錢，一手交貨」。

其實，不論是什麼，購物付款是一件理所當然的事情，本來沒有什麼問題。真正的問題是，一罐奶粉，動輒幾百元；一箱奶粉，動輒幾千元，不難想像，單是嬰兒奶粉，一間藥房往往需要大量流動資金，作為入場費，存入這些不同牌子、不同階段的奶粉，所以，一些藥房，如果只是小本經營的話，未必擁有充裕的流動現金，買得起這麼多奶粉，實在難以一盡地主之誼，妥善照顧這些本土以外的水貨客。

所以，其他藥房，藥罐子不敢說，但是，就算是這段時間，平心而論，龍門藥房只是旺丁不旺財而已。

當然，理論上，人流多了，生意自然應該好了，這點無錯，但是，還有一個關鍵的問題，便是……

（待續）

三十五。

這時候，大當家跟四當家隔著一段頗遠的距離，大約兩米，所以，大當家聽到四當家這番話後，便微微側過頭來，故意提高音量，高聲嚷道：

「唉呀！我們這間藥房這麼隔涉，怎會有水貨客主動過來走水貨？……哼！幸好，業主自己知自己事，知道自己這個鋪位值多少租金，不然的話，業主經常聽著這些新聞，突然心紅，瘋狂加租，這下子，辛辛苦苦賺回來的錢，還真的不夠交租！」 隨後，大當家還話重心長，皺著眉，歎著氣說：

「唉……說來說去，我們最後還不是幫業主打工……市道好，業主只會加租；市道差，業主頂多不加租，不見得會減租，無論如何，最後的贏家，始終是業主……所以，你們有錢，記得買樓、買鋪，千萬不要開藥房，到時候，翹起雙手，抖抖腳，等著收租，多舒服。」

對，大前提是「有錢」，沒有錢，如何錢滾錢？所以，五行欠金，說什麼都是空話。唉……愈有錢，自然便會愈有能力賺更多的錢，富者愈富，貧者愈貧，就是這個道理。

大當家吐過苦水後，便將頭側回去，繼續筆直站立，靜靜凝望著外面的天空。這時候，溫暖的陽光曬在大當家的身上，不知怎的，顯出一個愁雲慘霧的影子，總是跟外面風和日麗的天氣，產生一種違和感。

這時候，藥房還是十分清閒，大家便各自各精彩，自行找點事情做，打發一下時間。其中，四當家拿著一塊淺藍色的正方形毛巾，擦拭藥房裡面的玻璃櫃枱，三當家走到藥房後面的貨倉「執倉」，藥罐子便返回配藥室裡，繼續處理一些文書工作。

鴉雀無聲。

十五分鐘後，耳邊便傳來行李箱經過的「喼」、「喼」聲。

藥房迎來了一個女人。

這個女人，一張瘦瘦長長的臉龐，一頭烏烏黑黑的直髮，扎著馬尾，小麥色的皮膚，扁平的鼻子，厚厚的嘴唇，流水般的歲月，冷酷無情的在她的臉上印下了一點點大小不一的雀斑，同時在手心上磨出了幾個厚厚的老繭，矮小身材，身高大約一米六，操一口流利的粵語，身穿一件深紅色的短袖T恤、一條藍色的牛仔褲，腳蹬一對白色的運動鞋，揹著一個黑色的背囊，右手正在拖著一個閃紫色的28吋硬殼行李箱，慢慢踱步，前來藥房。

這是一張熟悉的臉孔。

這個女人，甫進藥房後，如同對待家人一樣，親切跟大當家揮一揮左手，連聲說「早晨！早晨！」隨後便拖著這個行李箱，一步一步，慢慢步進藥房，如同返回自己家裡一樣，自出自入，無拘無束，絕對有一種「賓至如歸」的感覺。

然後，配藥室的門口便傳來一陣陣「咯」、「咯」的敲門聲。

接著，便是這個女人的聲音。

「早晨！」

這個女人，便是……

（待續）

三十六。

藥罐子聽到敲門聲後，便側過頭來，對著這個女人說：

「咦？今天這麼早？楊紅。」

對，眼前這個女人，全名是楊紅，今年四十二歲，來自佛山，正職是一間雜貨店的店主，至於，副業……應該算是水貨客吧？

其實，真的要說的話，這不是副業，應該是公幹，這樣說，應該會較貼切一點。

話說回來，不難想像，既然藥房能夠這麼肆無忌憚的響這個女人的全朵，那麼，不用問，這個女人，一定是熟得不能再熟的熟客。

同時，姑且撇開楊紅是否內地人，單是這個姓名，藥罐子倒是有幾分共鳴。因為現在香港已經沒有多少人的姓名只是兩個字，撇開複姓不說，人們的姓名，大多是三個字，只有藥罐子的父母這麼「復古」，仿傚古人，跟藥罐子取名。

當然，樂觀一點，兩個字有兩個字的優點，至少，因為只有兩個字，反過來，便可以減少同名同姓的機會，俗稱「撞名」，算是一個獨一無二的名字。

首先，介紹一下：

楊紅，住在佛山「楊家村」這條村，在這裡開了一間雜貨店，主要售賣一些日用品，如同一條村的士多一樣，服務這條村的村民。

有時候，這裡的村民，不管是年紀不方便，還是交通不方便，不管是不能，還是不為，總之，就是不想、不會、不能親自前往香港買東西，便會拜託楊紅幫忙，帶一帶貨，這樣子，楊紅便成為一名水貨客，一般而言，平均每兩星期前來香港一次，辦一辦貨。

平心而論，跟其他水貨客不同，同是走水貨，楊紅絕對不會瘋狂搶購嬰兒奶粉，往往只是「一罐起，兩罐止」，就算沒有奶粉限購令，俗稱「限奶令」，藥房就是從來沒有看過她購買超過六罐奶粉，包括成人奶粉，據說，一來香港沒有倉，沒有地方，存不了這麼多奶粉，二來自己沒有人，沒有力氣，搬不動這麼多奶粉，所以，就算有「限奶令」，實際的影響，還是不大。

當然，不走奶粉，不代表不走其他東西，更加不代表不走藥房以外的東西。

至於，到底是什麼東西？

唔……基本上，你想得到的東西，便可能會是其中之一……智能手機、名牌手袋、藥品、保健品、化妝品、日用品、食品，應有盡有，應帶盡帶。

還記得，有一次，楊紅買了四盒安全套，準備放進行李箱，這時候，四當家剛巧看到這個畫面，便立刻笑不攏嘴，取笑道：

「嗄？原來內地人都會叫妳帶安全套回去嗎？還是妳自己用？」

聽罷，楊紅便立刻臉紅耳赤，露出一副尷尬的表情，睜大雙眼，高聲解釋道：

「啋，啋，啋，大吉利是……這是幫人家買的，我這種年紀，差不多都要停經了，還會做這回事嗎？」

當然，這只是她的片面之詞，至於，是真是假，恐怕只有她自己才知道……

話說回來，楊紅為什麼會刻意山長水遠，大老遠前來這間藥房辦貨，最後還成為我們的忠實顧客呢？

這個，便要回到兩年前……

（待續）

三十七。

話說，兩年前的一天，楊紅一個人前來藥房，打算辦貨。

楊紅甫進藥房後不久，便隔著玻璃櫃枱，拿出一部智能手機出來，滑一滑，滑出一段對話記錄出來，然後，指著其中一段文字訊息出來，斜斜對著大當家，問藥房有沒有這種藥。

大當家看一看這段文字訊息，裡面只有一個字，一個英文生字。

這個英文生字，便是「Phenolphthalein」。

插播一下：

Phenolphthalein，在藥理上，是一種刺激性瀉劑(Stimulating Laxative)，顧名思義，不用問，既然是瀉劑，那麼，主要的用途，當然是紓緩便秘的症狀。

其中，一般相信，主要的作用原理，有以下三個：

第一，透過抑制腸壁內的鈉鉀泵(Na+/K+ ATPase)，阻斷鈉質的吸收，因為「鈉跟著水走」，所以水分便會累積在腸腔內，從而增加大便的體積、水分，軟化大便，潤滑腸道，幫助排泄，達到紓緩便秘的效果。

第二，透過刺激腸壁內的環腺苷酸(Cyclic Adenosine Monophosphate, cAMP)、前列腺素(Prostaglandin, PG)的合成，刺激腸道內壁的黏膜，分泌水分、電解質，從而增加大便的體積、水分，軟化大便，潤滑腸道，幫助排泄，達到紓緩便秘的效果。

第三，透過直接刺激大腸肌層平滑肌的黏膜神經叢，加速腸道的蠕動，達到紓緩便秘的效果。

問題是……

大當家看過這段文字訊息後，便搖一搖頭，聳一聳肩，淡淡答道：

「哦……這種便秘藥，已經舊得不能再舊，香港已經沒有這種藥很久了。你問一問他，可不可以轉用其他便秘藥？我敢說，其他藥房一定沒有這種藥，不信的話，妳自己可以出去找一找吧！」

然後，還補上這樣的一句話：

「唔……用這種藥的人，應該是老人家吧？」

其實，不難理解，人家會用這種陳年舊藥，不是用藥的人年紀大，便是給藥的人年紀大。當然，不管是醫生，還是藥房，再怎麼老，總不會連這種藥已經絕種都不知道嘛？

所以，最大的可能，便是用藥的人年紀大。

對，換是藥罐子，一樣會這樣猜。

聽罷，楊紅便立刻投以一個崇拜的目光，隨即進入「心心眼 」的狀態，仰望著大當家，伸出右手，竪起拇指，讚嘆道：

「對，對，對，你怎麼會知道？這是一個八十多歲的婆婆拜託我找這種藥的。我問過很多間藥房，他們都說沒有，問他們這是什麼藥，他們又好像不知道，這樣子，找著找著，便找到你這間藥房了。」

這時候，大當家便安一安慰楊紅，解釋道：

「哦……這種藥實在太舊，並不是所有行家都一定會知道這是一種便秘藥，一點都不奇怪。」

然後，楊紅便還以一種難以置信的眼神，好像感到有點驚訝，繼續說：

「但是，看你的年紀，應該不像會懂這麼多東西……」

唔……這句話，真的不知道，到底是稱讚，還是揶揄……？

自從這件事開始，楊紅便成為我們的忠實顧客，更加成為大當家的忠實粉絲，如果藥房擁有相關的貨品，同時價錢可以接受，便會在這間藥房辦貨。

然後，所謂「一次生，兩次熟，三次大結局」，買著買著，楊紅便跟各大當家愈來愈熟，並開始慢慢跟大家建立合作關係，甚至親戚關係……

（待續）

三十八。

話說回來，藥罐子跟楊紅打過招呼後，楊紅便探過頭來，好奇問：

「樂仔！我剛剛進來的時候，只是見到天哥，其他人呢？」

聽罷，藥罐子便一邊探頭望一望藥房，一邊步往配藥室門口，站在門前，答道：

「哦……二當家今天放假，三當家應該在貨倉執貨，至於，四當家剛剛還在外面，你看不到他嗎？唔……可能是湊巧有事外出吧？」

然後，楊紅便繼續追問：

「咦？那麼，霞姐呢？這個時間，她應該在藥房吧？」

對，這段時間，楊紅一直在佛山，所以，還不知道霞姐燒炭自殺的事情……

說真的，在這間藥房裡，楊紅跟霞姐最要好，這也難怪，霞姐曾經是龍門藥房唯一一個女人，加上兩人年紀相近，話題自然多，衣、食、住、行，無所不談。所以，每一次，楊紅總是拉著霞姐聊天。

這時候，藥罐子便告訴楊紅霞姐自殺的消息。

言罷，楊紅便睜大眼睛，露出一副驚訝的表情，隨後立刻用左手掩著嘴，連忙問「嗄？到底發生什麼事？」接著，便換來一臉愕然，不斷問「為什麼會這樣？」問著問著，藥罐子便透過電腦搜尋相關的報導，輔助解釋整件事情的來龍去脈。

聽著聽著，楊紅顯然有點傷感，但是，傷感歸傷感，楊紅還是繼續自己的工作。

這樣子，楊紅便繼續深入藥房重地，如同工作人員一樣，連問「我可不可以進入貨倉？」這種基本的禮貌都懶得問，便大剌剌的越過「閒人免進」的告示牌，既不顧忌，又不客氣，直接走到貨倉門口，用力敲一敲門，往裡面高聲喊道：

「言少，在不在？」

對吧！忘記介紹一下：

楊紅口中所說的「言少」，就是指三當家。

為什麼？

其實，三當家的全名是畢言笑，因為諧音的關係，說著說著，大家便刻意將「言笑」說成「言少」，就像一個少爺一樣，稱呼三當家。

如是者，楊紅總共重複喊了三遍。

然後，貨倉裡面便傳來一陣陣清脆響亮的聲音。

「來了！來了！」

這時候，三當家已經赤裸上身，滿頭大汗，沾濕頭髮、額頭，前額滲出細小的汗珠，幾條汗水流下來，一直流到臉頰，汗流浹背，上身濕透，汗水不斷滲出來，滴落在六塊腹肌表面，顯的更加玲瓏剔透，更加吸睛，這樣子，一副魁梧奇偉的身材，便在楊紅的眼前，表露無遺，相當誘惑。

但是，楊紅已經是大當家的頭號粉絲，加上，奇貨可居，楊紅辦了這麼多年貨，一早已經看出三當家的潛在價值，所以，顯然對三當家絲毫不感興趣。

話說回來，三當家出來後，楊紅便從這個隨行的行李箱裡面，拿出一封包裹出來，上面寫著一個內地住址，看來，裡面應該是一盒長方形的東西，大小如同一個鞋盒，雙手交給三當家，然後，攤開右手，喊出一個字：

「錢？」

聽罷，三當家便從右邊的褲袋裡面，摸出一個棕色的錢包出來，打開這個錢包，抽出幾張鈔票出來，一手交錢，一手交貨。

三當家便隨即拆開這個包裹，哦，對，原來真的是一個鞋盒，裡面載著一對白色的運動鞋，兩側分別印上一個黑色的剔號，便立刻穿著這對新鞋，試一試尺碼，看一看，合不合身。

其實，三當家經常會在淘寶網這個網上購物平台買東西，據說，為了節省運費，便會刻意填上楊紅的住址，作為郵寄地址，拜託楊紅代為收貨，並趁著前往香港辦貨的時候，順道將這些東西帶回香港，從而製造不在場證據，就算人在香港，還是可以在內地遠距離收貨，節省一筆運費，慳多少，便多少。

對，從前水貨客只是跟內地人帶貨，沒想到，時移勢易，香港竟然可以反客為主，反守為攻，現在還會讓這些水貨客跟香港人帶貨。風水輪流轉，對吧？

不久後，楊紅和三當家站在配藥室門口外面，楊紅便有意無意的刺一刺三當家：

「喂！言少！上次我跟你說的這件事，你考慮的如何？」

三當家便立刻呆了一呆，一頭霧水，擺出一副不知情的臉孔，雙眼凝望著楊紅，四目交投，支支吾吾問道：

「妳……指……？」

楊紅連想都沒有想，便衝口而出，立刻應聲道：

「你忘記了嗎？我指我姪女這件事。」

（待續）

三十九。

其實，楊紅一直有一位姪女，今年二十三歲，青春少艾，尚未拍拖，現在正在上海一間銀行工作。說真的，在香港，這種年紀，頂多只會稱為「港女」，還真的不會稱為「盛女」、「剩女」，反過來，要是這種年紀結婚，還可能會稱為「早婚」，更加可能會讓人懷疑這到底是否「奉子成婚」，但是，不說不知道，在楊家村裡，這原來已經是談婚論嫁的年紀，就算是二十五歲結婚，同樣算是「遲婚」。

大家好奇問楊紅的姪女為什麼不談戀愛。

據楊紅透露，這位姪女的答案來得簡單、直接：「遇不上！」至於，這是否她的真正心聲，世上恐怕只有她自己曉得了。

於是，楊紅便利用「水貨客」這個身分，掩飾「媒人」這個真正身分，藉著工作便利，奉命前來香港，執行這個秘密任務，物色適合的姪女婿人選。

這樣子，挑著挑著，便挑到三當家了。

三當家聽到這番話後，雙眼立刻迴避楊紅的目光，隨後便顧左右而言他，朝配藥室裡面指，指著藥罐子，推搪道：

「唉呀……你找藥罐子……我自己知自己事……怎能高攀妳這位姪女呢？」

說到這裡，藥罐子當然豎起耳朵，收一收音，洗耳恭聽。

沒想到，楊紅便直接開口說：

「沒有……我給她看過樂仔的大頭照（不用問，一定是偷拍……），她嫌樂仔的樣貌太醜，看不上眼，反倒是你，她說可以見一見面。」

佛山人說話真的夠坦白，當下立刻傷透藥罐子的心……

當然，傷心歸傷心，為了兄弟的幸福著想，藥罐子便好言相勸，極力鼓勵三當家相親。

「唉呀！三當家，見個面，又有什麼所謂？就算見不成，你又沒有什麼損失！」

三當家便輕輕答道：

「唉呀！有些事情，你不明白的……」

說著說著，楊紅便將自己帶過來的行李箱，寄放在藥房裡面，自己便揹著背囊，準備外出辦貨，對，無錯，楊紅根本已經將龍門藥房視為自己在香港的第二個家，只是沒有留宿服務而已。

這時候，三當家便喊停楊紅，吩咐道：

「喂！楊紅，妳出去辦貨的時候，待會兒可否幫我到街市這邊的成都燒臘店買一盒叉雞飯回來？」

有時候，一些食肆，地點實在太遠，既沒時間，又不方便，適逢楊紅外出辦貨，當家們便可能會把握這個難得的機會，請楊紅做一做跑腿，順道幫忙買外賣回來。

對，在這間藥房裡面，除了帶貨外，水貨客還會跟香港人買外賣。

趁著楊紅外出，三當家便悄悄跟藥罐子說……

（待續）

四十。

「唉……跟內地人拍拖，我始終有點怕……」
「嗄？怕？有什麼好怕？」

「我聽說內地的女人很貪錢……」

「唔……我不知道內地人貪不貪錢，我只知道內地人非常有錢！看！就算香港政府近年開始不斷跟他們徵重稅，還是不能遏止他們湧進香港買樓買舖，不，不，不，應該是掃樓掃舖，變相不斷推高樓價、舖租……奈何人工偏偏就是遠遠追不上樓價，你說我們這些年輕人如何上車？」

可惜大當家不在視線範圍內，不然的話，藥罐子一定會故意提高音量，趁機旁敲側擊，提醒大當家是時候作出薪酬調整。

說真的，面對這些內地投資者，藥罐子一直抱著這個疑問：

「錢從何來？」

說歸說，還是請容許藥罐子在這裡說一句公道話：

貪是人的本性，不限男女，不分國籍，就算是香港人，還是一樣有人貪慕虛榮，不是嗎？

不過，如果三當家所說的「內地人」是指楊紅的話，那麼，就算不貪錢，這個「內地人」還是一樣貪小便宜。

對！楊紅總是喜歡貪小便宜，經常問各大當家有沒有贈品、試用品，讓自己可以帶回佛山的雜貨店，做禮物，送給顧客，或者做貨品，賣給顧客。

有一次，楊紅剛剛瞄到配藥室的辦公桌上有一盒已經開封的消炎止痛貼，如同老鼠看到芝士一樣，雙目發光，只是差口水沒有流出來，便不斷追問藥罐子：

「這是誰的？這是誰的？」

「有沒有人的？有沒有人的？」

唉……司馬昭之心，路人皆知……

聽罷，藥罐子便勉為其難答道：

「哦……大當家剛剛覺得背脊有點痠痛，便在貨架上拆了一盒出來，然後拿了一張出來。其餘的便放在這裡。」

果然不出所料，楊紅便立刻跑出去找大當家，回來後，便如同小孩討到玩具一樣，手舞足蹈，高高興興道：

「天哥說這盒止痛貼拆了出來，很難賣出去，便叫我想拿便拿回去。」

真是的……

話說回來，三當家便突然有點感觸，情緒開始有點激動，繼續道：

「再說，我聽聞很多內地女人主動找香港男人結婚，根本只是為了一張香港身分證。萬一她們只是利用我的話，怎麼辦？再說……」

藥罐子不禁追問：

「什麼？」

三當家只是淡淡答道：

「沒什麼……」

三當家欲言又止，的確有點吊胃口。但是，既然他不想說，那麼，背後一定有他的理由，加上，藥罐子自問自己的好奇心還不算大，所以便沒有追問下去。

沒想到，平時沉默寡言的三當家，面對感情事，還是會有真情流露的一面。

接著，三當家便懷疑道：

「再說，一個銀行小姐，怎會看得上我們這些藥房仔呢？」

（待續）